% @Difficulté 2
% @Canopé https://www.reseau-canope.fr/notice/des-maths-ensemble-et-pour-chacun-2nde.html
% @Niveau 2nde 
% @Theme Statistiques
% @SousTheme Fréquences
% @SousTheme Fractions
\begin{exercice}[Titre=Radar,Source=Canopé]
Un radar de la sécurité routière prend en photo les véhicules en excès de vitesse. Sur certaines photos, il n'est pas possible de lire le numéro d'immatriculation du véhicule, on dit alors que la photo est ratée ; dans le cas contraire, on dit qu'elle est réussie. \\
Le radar a pris des photos pendant l'été : 
\begin{enumerate}
	\item en juin, il y a eu $58$ photos prises dont $17$ ratées ; 
	\item en juillet, il y a eu $75$ photos prises dont $60\%$ réussies ; 
	\item en août, il y a eu $48$ photos réussies, ce qui correspondait aux deux tiers des photos prises ;
	\item en septembre, il y a eu $14$ photos ratées, ce qui correspondait à $20\%$ des photos prises. 
\end{enumerate}
Sur l'ensemble de ces quatre mois, quel a été le pourcentage de photos réussies ?
\end{exercice}

\begin{Solution}
Faire la moyenne des pourcentages de photos réussies ne fonctionne pas ! L'énoncé se traduit en un tableau :
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline & Juin & Juil. & Août & Sept. \\
\hline \rule[-0.4cm]{0cm}{0.8cm} Photos réussies & & $60\%$ & $48 ; \frac{2}{3}$ & \\
\hline \rule[-0.4cm]{0cm}{0.8cm} Photos manquées & $17$ & & & $14 ; 20\%$ \\
\hline \rule[-0.4cm]{0cm}{0.8cm} Photos prises & $58$ & $75$ & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item En juin, il y a eu $58$ photos prises dont $17$ ratées, soit $58-17=41$ photos réussies.
	\item En juillet, il y a eu $75$ photos prises dont $60\%$ réussies, soit $0,6 \times 75 = 45$ photos réussies.
	\item En août, il y a eu $48$ photos réussies, ce qui correspondait aux $\frac{2}{3}$ des photos prises. On en déduit qu'il y a eu $\frac{1}{3}$ de photos ratées, soit la moitié par rapport aux photos réussies : $48\times \frac{1}{2}=24$ photos ratées, pour un total de $48+24=72$ photos prises.
	\item En septembre, il y a eu $14$ photos ratées, ce qui correspondait à $20\%$, c'est à dire $\frac{1}{5}$, des photos prises. Soit $14 \times 5 = 70$ photos prises, pour $70-14=56$ photos réussies.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline & Juin & Juil. & Août & Sept. & Total \\
\hline Photos réussies & $\mathbf{41}$ & $\mathbf{45}$ & $48$ & $\mathbf{56}$ & $\mathbf{190}$ \\
\hline Photos manquées & $17$ & $\mathbf{30}$ & $\mathbf{24}$ & $14$ & $\mathbf{85}$ \\
\hline Photos prises & $58$ & $\mathbf{75}$ & $\mathbf{72}$ & $\mathbf{70}$ & $\mathbf{275}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Le pourcentage global de photos réussies est $\frac{190}{275} \simeq 0,69$, soit environ $69 \%$.\\
\newpage
\end{Solution}